\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{../tp}
\usepackage{wrapfig}

\def\title{TP \no{} 4 -- Arbres couvrants minimaux}

\begin{document}
\header

\section{Oups !}

Aujourd'hui, Yorel Reivax fait joujou avec des vecteurs.
\begin{lstlisting}
let n = 43 in
let t = make_vect n 0 in t.(n);;
\end{lstlisting}
C'est une erreur hyper classique et pourtant tu la fais. Les autres autour de toi ne la font plus mais toi, tu \textbf{continues} à la faire. Oui, c'est à \textbf{toi} que je parle.

\section{Préliminaires}

Un graphe $G=(V, \rightarrow)$ est défini par l'ensemble $V = \{1, \ldots, n\}$ de ses \emph{sommets} et la relation d'adjacence $\rightarrow$ (on parle d'\emph{arête} \og $st$ \fg{} lorsque $s \rightarrow t$, qui peut être noté $st \in~\rightarrow$). Si la relation $\rightarrow$ est symétrique, on parlera de graphe \emph{non orienté} ($s \leftrightarrow t$).

On dit qu'il existe un chemin entre $s$ et $t$ ($s \rightarrow^* t$) lorsqu'il existe des sommets $s_0, \ldots, s_r$ de $V$ tels que $s = s_0 \rightarrow s_1 \rightarrow \ldots \rightarrow s_r = t$. Un \emph{cycle} est un chemin d'un sommet vers lui-même. Un \emph{arbre} est un graphe sans cycle. Un graphe non orienté est dit \emph{connexe}\footnote{Un graphe orienté est dit \emph{simplement connexe} quand $s \rightarrow^* t$, \emph{fortement connexe} quand $s \rightarrow^* t$ et $t \rightarrow^* s$.} si pour tous sommets $s$ et $t$, il existe un chemin de $s$ à $t$.

On peut pondérer les arêtes d'un graphe avec une fonction $p :~\rightarrow~\rightarrow \mathbb{R}$, dite de \emph{pondération}.

\begin{table*}[h]
\begin{tabular}{@{}lp{7.5cm}l@{}}
\textbf{Liste d'arêtes} & Liste des éléments de $\rightarrow$ avec leur poids et, à part, la taille de $V$. & \footnotesize \texttt{(int * int * int) list * int}\\
\textbf{Matrice d'adjacence} & \texttt{M.(i).(j)} = $\left\{\begin{array}{ll}
\texttt{Some(}p(ij)\texttt{)} \textnormal{ si } i \rightarrow j\\
\texttt{None} \textnormal{ sinon.}
\end{array}\right.$ & \footnotesize \texttt{int option vect vect}\\
\textbf{Listes d'adjacence} & \texttt{A.(i)} contient la liste des sommets adjacents à $i$ (ses \og voisins \fg), avec le poids de l'arête associée. & \footnotesize \texttt{(int * int) list vect}
\end{tabular}
\caption{Représentations les plus communes d'un graphe en mémoire.}
\end{table*}\vspace{-5mm}

\question
Écrire la fonction \texttt{lists\_of\_matrix} qui convertit une matrice d'adjacence en listes d'adjacence pour un graphe pondéré.

\section{Arbre couvrant minimal}

On considère maintenant un graphe non orienté $G$ connexe et pondéré à poids positifs.

Un \emph{arbre couvrant} du graphe $G = (V, \rightarrow)$ est un arbre ${\cal A} = (V, \rightarrow')$ connexe tel que $\rightarrow'~\subset~\rightarrow$.
L'objectif de ce TP est de trouver un arbre couvrant minimal (soit, de poids minimum) de $G$.

\subsection{Algorithme de Prim}

L'algorithme de Prim construit un arbre couvrant minimal $\cal A$ en procédant de la façon suivante :
\begin{itemize}
\item ${\cal A} \leftarrow$ un sommet $s$ quelconque de $V$.
%\item Tant que c'est possible
\item Parmi toutes les arêtes accessibles depuis $\cal A$, on en extrait une de poids minimal.
\item Si elle relie deux sommets déjà ajoutés à l'arbre, on la jette avec détermination, sinon on l'ajoute à $\cal A$, on met à jour les arêtes accessibles depuis $\cal A$ et on renvoie à l'étape précédente.
\end{itemize}

\question
Montrer que l'algorithme de Prim termine.\bigskip

Pour l'implémenter, nous avons besoin d'une structure pour représenter l'ensemble des arêtes accessibles depuis $\cal A$.
Cette structure (\textsc{spoiler} : un \emph{tas}, parfois appelé \emph{file à priorité}) doit nous permettre efficacement :
\begin{itemize}
\item d'y insérer de nouveaux éléments
\item et d'en extraire l'élément minimum.
\end{itemize}
Tout d'abord, nous allons simuler un tas avec une liste triée (\textsc{spoiler} : ce n'est pas très efficace…).

\question
Écrire les fonctions \texttt{insère} et \texttt{extrait\_min} pour une liste triée (avec une fonction de comparaison quelconque \texttt{compare} qui sera fournie en argument).
Quelle est leur complexité ?

\question
Écrire la fonction \texttt{maj\_accessibles} qui, quand un sommet est ajouté à l'arbre, met à jour (à l'aide de la fonction \texttt{insère}) la liste des arêtes accessibles depuis $\cal A$.

\question
Écrire une fonction \texttt{prim\_bof} qui implémente l'algorithme de Prim en utilisant une liste triée.
Quelle est sa complexité ? % Primevère

\subsection{Une implémentation avec des tas}

%Père de 2, 3 est 1
%Fils de 2 sont 4 et 5
%Père de 1, 2 est 0 (i + 1) / 2 - 1 : si i = 2p, p - 1, si i = 2p - 1, p - 1
%Père de 3, 4 est 1 (i - 1) / 2 : p - 1 et p - 1 : OK
%Fils de 1 sont 3 et 4 2 * (i + 1) - 1 et 2 * (i + 1) + 1 - 1 : 2 * i + 1 et 2 * i  + 2

\begin{wrapfigure}{0.2\textwidth}{0.2\textwidth}
\begin{tikzpicture}[level/.style={sibling distance=2cm/#1}]
\node {0}
	child {node {1}
		child {node {3}}
		child {node {4}}
	}
	child {node {2}
		child {node {5}}
		child[missing]
	};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Un \emph{tas-min} est un arbre binaire qui vérifie les deux propriétés suivantes :
\begin{itemize}
\item Chaque nœud a une valeur supérieure à celle de son père (la racine a donc la valeur minimale).
\item L'arbre est complet : pour un tas de taille $n$, si on numérote ses sommets par un parcours un largeur alors le père de $i$ est $\lfloor\frac{i - 1}{2}\rfloor$ et ses fils sont $2i + 1$ et $2i + 2$\footnote{Les tas sont donc le plus souvent représentés en mémoire par un tableau de taille $n$.}.
\end{itemize}

La taille du tas étant appelée à être modifiée, celui-ci est représenté par un couple \texttt{(t, n)} où \texttt{t} est un tableau de la taille maximale dont on aura besoin et \texttt{n} la taille réelle du tas.

\question
Écrire une fonction qui transforme un tableau quelconque en tas-min. Vous vous aiderez d'une fonction \texttt{entasser} telle que \texttt{entasser prefix <\footnote{On choisit ici \texttt{prefix <} comme fonction de comparaison.} t i} suppose que les arbres enracinés en \texttt{2*i + 1} et \texttt{2*i + 2} dans le tas \texttt{t} sont bien des tas-min, vérifie que l'arbre enraciné en \texttt{i} est un tas-min et rétablit la propriété de tas-min si elle n'est pas vérifiée.

\question
Si un tableau \texttt{t} est un tas, alors tout tableau préfixe \texttt{[|t.(0);t.(1);\dots;t.(i-1)|]} est aussi un tas.
Comment implémenter efficacement les fonctions \texttt{insère} et \texttt{extrait-min} pour un tas-min ? Faites-le. Quelle est leur complexité ?

\question
Écrire une fonction \texttt{prim\_cool} qui implémente l'algorithme de Prim en utilisant un tas-min.
Quelle est sa complexité ?

\question
L'algorithme de tri par tas utilise un \emph{tas-max}\footnote{En remplaçant \og supérieure \fg{} par \og inférieure \fg{} dans la définition du \emph{tas-min}, on obtient un \emph{tas-max}.} de la manière suivante :
\begin{itemize}
\item Transformer le tableau à trier en tas-max.
\item Tant que la taille du tas est positive, échanger le premier et le dernier élément du tas puis rétablir la propriété de tas-max sur les $n - 1$ éléments restants (on considère que le dernier élément ne fait plus partie du tas).
\end{itemize}

Implémenter cet algorithme.

%\subsection{Algorithme de Kruskal}
%
%L'algorithme de Kruskal permet lui aussi de calculer un arbre couvrant minimal en manipulant une forêt d'arbres.
%Au début de l'algorithme, chaque sommet est considéré comme un arbre à un élément.
%On traite les arêtes par poids croissants.
%Si une arête relie deux arbres distincts de la forêt, on prend cette arête et on fusionne les deux arbres, sinon on la jette.
%
%Pour cet algorithme nous avons donc besoin d'une structure efficace pour savoir si deux sommets sont dans le même arbre et pour fusionner deux arbres.

\end{document}
